% ==============================================================================
% TCC - Nome do Aluno
% Capítulo 3 - Considerações Finais
% ==============================================================================
\chapter{Considerações Finais}
\label{chap-conclusoes}

As disciplinas de ligadas à Engenharia de Software do curso de Ciência da Computação ensinam várias técnicas relacionadas a planejamento, documentação, arquitetura de \textit{software}, requisitos de \textit{software}, análise e etc. Tais técnicas, muitas vezes são ignoradas quando o escopo do projeto é pequeno e quando a equipe de trabalho é pequena. Porém, por experiência própria, quando se trabalha com uma equipe de desenvolvimento maior e uma rotatividade alta de projetos é necessário que tenha uma forma fácil e rápida de documentar os conceitos do sistema para que toda a equipe possa visualizar.

Por vezes integrei projetos grandes em que não havia nenhuma documentação e os conceitos se perdiam por falhas de comunicação. O método \textit{FrameWeb} propõe uma arquitetura e os modelos gerados no processo se apresentam como um bom modo de organizar as funcionalidades de um sistema, são simples e de fácil compreensão, podem ser utilizados como ferramentas para a instrução de novos membros de equipe e evitam centralizar o conhecimento em um grupo de pessoas e que as ideias sejam perdidas no tempo.

Por questões de organização do trabalho, a fase construção dos modelos do método \textit{FrameWeb} foi conduzida após a implementação de todo o sistema. A construção dos modelos ajudaram na identificação de algumas incoerências: métodos que eram da camada de persistência estavam na camada de serviço, funções que não respeitavam o isolamento das camadas, métodos que continham funcionalidades parecidas e poderiam ser fundidos em apenas um método, métodos duplicados, etc. Ao implementar um projeto Web estas incoerências passam despercebidas, porém se tornam claras quando é feita a visualização dos modelos passaram a contribuir para a refatoração de código e reorganização das ideias.

Por conter camadas bem definidas e de baixo acoplamento sugeridas pelo método, o sistema comporta mudanças de forma muito mais adequada do que se fosse desenvolvido sem nenhum padrão. Um exemplo disso seria se por algum motivo a tecnologia de banco de dados fosse mudada em alguma parte do projeto, ou ainda, se fosse necessário criar um segundo tipo de visualização (Aplicação Mobile ou \textit{Web Service}). Em todos os exemplos é possível trocar apenas uma camada da aplicação e, ainda assim, não afetariam as outras camadas.

Apesar do método se apresentar como uma boa forma de arquitetar o projeto, algumas dificuldades foram encontradas na hora de representar alguns elementos. Nos modelos de aplicação e persistência houve a dificuldade pois \textit{JavaScript} não implementa interfaces de forma nativa sendo muito complexa a implementação deste elemento.
Nos modelos de Navegação houve a necessidade de adaptação do modelo para poder representar o padrão \textit{REST}. Para trabalhos futuros que utilizassem o padrão \textit{REST} seria interessante a introdução de novos elementos gráficos que representassem melhor a dinâmica de uma requisição HTTP e da resposta. Como exemplo de novos elementos podem ser citados:

\begin{itemize}
	\item Tipo de requisição: \textit{GET}, \textit{POST}, \textit{PUT}, \textit{DELETE} que indicam se a ação da requisição é a recuperação de dados, criar novos dados, atualização ou exclusão;
	\item Classe de tipo da resposta: além de respostas do tipo HTML ou arquivos, poderiam ser introduzidas respostas de tipos estruturados como \textit{JSON} que é amplamente utilizado;
	\item Campo adicional para informar quais requisições necessitam de autenticação e quais são de livre acesso.
	
\end{itemize}

Apesar deste sistema não possuir nenhuma comunicação com serviços externos, a maioria das aplicações hoje em dia faz uso de várias outras aplicações externas que estão presente na Internet e proveem serviços ao sistema. Um trabalho futuro poderia incrementar os modelos com uma forma de representar a ligação com serviços externos.

Um outro trabalho futuro seria a compilação de todos os resultados de trabalhos que utilizaram o método \textit{FrameWeb} para uma melhor comparação da adequação do método em diferentes cenários de linguagem de programação, \textit{frameworks} e plataformas de forma que seja possível visualizar o \textit{FrameWeb} na prática.

O método \textit{FrameWeb} possui um editor gráfico, Editor FrameWeb \cite{campos:2017}, foram feitas tentativas para utilizá-lo como ferramenta na construção dos modelos, porém dificuldades na usabilidade do editor como: dificuldade na alteração dos nomes das classes, identificar associação entre classes, as mudanças das propriedades dos modelos não eram intuitivas e em algumas telas não tinha o salvamento automático do progresso. Todas estas dificuldades inviabilizaram que fosse utilizado na implementação do sistema deste trabalho. No seu lugar foi utilizado o \textit{astah},\footnote{\url{https://astah.net/}} que é um editor que suporta o padrão UML (\textit{Unified Modeling Language}).
